# hail_to_vcf

## Задачи

- [ ] Создать скрипт для комбинирования нескольких VCF-файлов в единую Hail матрицу
- [ ] Создать скрипт для поиска по сабсету локусов и/или rsID пациентов с мутациями в матрице (+ вывод мутаций)
- [ ] Создать скрипт для добавления нового пациента (VCF) в существующую матрицу
- [ ] Масштабировать для использования на больших данных

## Описание скриптов
VCF в архивах .gz согласно рекомендациям Hail были переименованы в .bgz.  
<b>merger.py</b>: На вход подается файл с прописанными путями до интересующих VCF файлов. 
После скрипт импортирует все vcf и затем последовательно сливает матрицы методом union_cols. 
Время работы ~ 1 мин на каждый файл в подающемся списке. 
Чтение файлов можно производить параллельно с помощью библиотеки multiprocessing. 
Реализация мульпроцессирования с помощью класса pool, к сожалению, пока в процессе и не является рабочей.  
<b>plus_one.py</b>: Скрипт выполняется ~ 1 мин. На вход подается матрица и VCF файл, после чего 
новая матрица с добавленными даныыми VCF-файла сохраняется в указанной директории.  
<b>checker.py</b>: Фильтрует заданную матрицу по запрашиваемому локусу. Сохраняет hail матрицу 
(ключи строк: локусы и аллели, ключи колонок: идентификаторы образцов, в значениях таблицы указано 
имеется ли у образца в позиции нереференсный аллель). Скрипт не обладает необходимой функциональностью 
и перерабатывается.